# 1.自我介绍

面试官您好！我是穆海涛，来自陕西，本科毕业于西安邮电大学，当前北京邮电大学研二在读，研究方向是FPGA，在实验室做的主要是FPGA在铁路通信上的应用，具体就是信号处理相关算法的设计和实现。在本科时，先后通过了大学英语四六级。当前除了实验室研究内容以外，我对UART、SPI和I2C等基本串口通信有所了解，熟悉TCL脚本的基本知识，并对静态时序分析的基础知识也稍有了解。日常学习之外，我也比较喜欢音乐和健身，乐于助人。以上是我的基本情况，谢谢！



# 2. VGA

总体思想是利用ADC-FPGA-DAC-VGA-ADC的闭环，其中12位ADC采集2FSK信号，FPGA根据信号的幅值计算增益值，实时输出8位增益，DAC将数字增益转化为增益电压，VGA根据该电压对2FSK信号放大后给FPGA，FPGA根据放大的信号进行后续解调。

在FPGA内部，采用的思想是，对输入的信号进行Hilbert变换得到解析信号，根据解析信号的实虚部可以估算出信号的幅值，对计算的幅值计算16点均值，从而平滑掉较大和较小的幅值，这样得到相邻两个均值是相对接近的，从而根据幅值计算的增益也是平缓变化的，这样就不会对信号产生过度放大的问题。

计算增益，除了考虑均值，还有OTR信号。当均值未达到满摆幅的要求时，会将增益调大，增益和OTR累积量对增益进行微调，保证增益是漫变的。

此外，根据数据手册，在VGA芯片部分的延时也考虑到程序中，在计算均值时，均值点的采样也会隔段采样，避免采样到旧值导致放大的滞后性。

但是该放大仅适合如梯形包络这样变化的信号，对于矩形这样的突然变大的信号会反应不过来，无法调整。





# 3. Balise_Sender

## 3.1 概述

该部分的功能是接收上位机发送的报文，从中解析出128字节的报文节进行发送。



## 3.2 模块组成

包含串并转换、帧解析、数据缓存和并串转换，不同模块的工作通过一个中枢模块进行管理。

> 并串转换

因为上位机通过UART（Universal Asynchronous Receiver/Transmitter，通用异步收发器）的（RS422）发送串行bit流报文数据，所以要先进行串并转换。

- 通信方式的概念补充

  单工通信：是指消息只能单方向传输的工作方式；

  半双工通信：是指通信双方都能收发消息，但不能同时进行收和发的工作方式；

  全双工通信：是指通信双方可同时收发消息的工作方式。

  

> 帧解析

经过并串转换后，数据以字节为单位，包含帧头、帧尾、帧类型、发送时间、持续时间和报文内容以及CRC校验这些部分，要从中解析出每一部分。



> 数据缓存

接收报文的同时会进行CRC校验、同时缓存，当CRC校验成功，会将缓存的报文依次读出。

- CRC校验的补充

  - 计算步骤
    1. 展开多项式得到CRC除数；
    2. 原数据末端加0（多项式最高是几次，就加几个0）；
    3. 将数据串第一个1与除数左对齐，按位进行异或操作。将未处理的数据搬下来和异或的结果一起作为新数据串，重复该步操作；
    4. 直到所有数据都处理过后（如果最后数据不够长了，就直接取结果作为校验和），停止。所得到的结果即使CRC校验和，其长度为除数-1.
    5. 【注意】当最后结果有效位数较少时，最后拼接校验和的时候，不要漏点前面的0.

- 数据衔接

  报文长度共有2字节，其中高字节表示报文的条数，低字节表示报文长度少于128字节时的字节数。

  每条报文的长度都是128字节，只是发送时的次数要依据报文的两个指定字节来确定。在接收阶段，128字节的报文会全部写入RAM，在下一条报文来之前，RAM中的报文都不会改变。当一条报文发送完毕时，如果发送字节数少于指定长度，RAM读地址归零，并重新开始新一轮的读取。

  RAM两个读使能之间的时间间隔为8个bit的时间，保证了读出的数据在发送时不会又重叠导致丢失的情况。



> 并串转换

读出的报文根据持续时间对发送进行指定时间的发送，并通过并串转换模块发送，数据速率为564.48kbps。并串转换采用移位寄存器实现。



> 信号调制

时钟31MHz，比特1用7个周期的4.516MHz的正弦波表示，比特0用8个周期的3.951MHz的正弦波表示。

所以比特1是对31MHz进行7分频，比特0对31MHz进行八分频，这里使用同一个计数器，根据比特决定分频比。

发出了分频后的方波后，再由外部的模拟电路将其调制为正弦波信号。



> 中枢管理

该部分的管理采用FSM实现，默认是IDLE状态；当接收到帧头时，就进入接收状态；在接收状态，如果CRC校验成功，就进入传输即发送状态。发送完成后会进入空闲状态。

